\chapter{Princípios para a Avaliação de Aprendizagem}
\label{chap:avaliacaoaprendizagem}

\section{Princípios}

A avaliação de aprendizagem deverá ser baseada nos seguintes princípios:

\begin{itemize}
 \item Adoção de procedimentos de avaliação contínua e cumulativa de forma a garantir eficiência e rapidez nas intervenções que se mostrarem necessárias ao longo do processo;
 \item Prevalência dos aspectos qualitativos sobre os quantitativos; 
 \item Manutenção de diálogo permanente com o estudante; 
 \item Utilização funcional do conhecimento, em que o estudante deve evidenciar a sua capacidade de aplicar os conhecimentos à situações concretas;
 \item As atividades devem ser previstas em cada programa de disciplina e devem ser negociadas com os estudantes;
 \item Divulgação das exigências da tarefa antes da sua avaliação;
 \item Divulgação dos resultados e dos critérios de correção do processo avaliativo; 
 \item Apoio para aqueles que têm dificuldades, com o apoio de monitores, professores e tutores; 
 \item Incidência da correção dos erros mais importantes, atitudes e habilidades, estimulando a superação das dificuldades e estimulando a autoavaliação e, 
 \item Importância conferida às aptidões dos estudantes, aos seus conhecimentos prévios e ao domínio atual dos conhecimentos que contribuem para a construção do perfil profissional do egresso.
\end{itemize}

\section{Avaliação do estudante nas disciplinas}

As atividades acadêmicas dos alunos nas diversas disciplinas do curso são avaliadas de acordo com o que estabelece o Regimento Geral da Universidade de Brasília.

No Bacharelado em \imprimircurso, a avaliação da aprendizagem do aluno é feita, principalmente, por meio de provas escritas discursivas, relatórios de 
trabalhos experimentais realizados em laboratório e relatórios de projetos apresentados escritos e oralmente. O número de provas e exercícios varia de
uma disciplina para outra.

No início de cada semestre letivo, o professor distribui para os alunos o Plano de Ensino da disciplina onde é informado o número de provas, bem 
como os pesos dessas provas, e os critérios de avaliação específicos da disciplina. Ao final do semestre, a nota global obtida pelo aluno em cada disciplina 
é convertida em uma menção:

\begin{itemize}
 \item SS para a faixa de 9,0 até 10,0;
  \item MS para a faixa de 7,0 até 8,9;
  \item MM para a faixa de 5,0 até 6,9;
  \item MI para a faixa de 3,0 até 4,9;
  \item II para a faixa de 0,1 até 2,9 e
  \item SR quando o aluno ultrapassa o limite de 25\% de faltas na disciplina.
\end{itemize}


Para ser aprovado numa disciplina o aluno precisa obter uma das seguintes menções: MM, MS ou SS. Além disso, o aluno não pode ter uma percentagem de
faltas maior que 25\%, nas aulas da disciplina. Se ele tiver acima de 25\% de faltas, ele é reprovado e recebe a menção SR (sem rendimento).

O Estágio Supervisionado é atividade obrigatória no curso, cuja avaliação é regulada pelo Regulamento de Estágios da Faculdade UnB Gama (ver anexo \ref{sec:regulamentoestagio}).
O Trabalho de Conclusão de Curso, elaborado ao longo de duas disciplinas (Trabalho de Conclusão de Curso 1 e Trabalho de Conclusão de Curso 2),
constitui-se em importante instrumento articulador e integrador dos  conhecimentos  disponibilizados  durante  o  curso.  As  normas  e  mecanismos  efetivos  de
acompanhamento, orientação e avaliação do Trabalho de Conclusão de Curso constam do Regulamento do Trabalho de Conclusão de Curso da Faculdade UnB Gama (ver anexo \ref{sec:regulamentotcc}).

\section{Avaliação das Atividades Acadêmicas}
\label{Sub:avaliacaoatacademicas}

A seguir, atividades que podem ser desenvolvidas durante o curso e que servem de instrumento de avaliação:
\begin{itemize}
 \item Elaboração de projetos de pesquisa científica;
  \item Desenvolvimento de projetos de pesquisa científica;
  \item Estudo de textos para realização de resenhas bibliográficas;
  \item Elaboração de quadros ou resumos;
  \item Estudos de caso;
  \item Modelagens;
  \item Provas ou testes;
  \item Produção de painéis para exibições ou apresentações;
  \item Levantamentos bibliográficos;
  \item Participações em atividades práticas;
  \item Criação de relatórios ou registros sobre atividades como palestras e exibições multimídia;
  \item Relatórios de visitas com descrição de experiências relacionadas ao assunto estudado;
  \item Resolução de listas de exercícios.
\end{itemize}

Outras experiências curriculares como monitoria, participação em empresas júnior e atividades de extensão também podem ser integralizadas como módulo livre.

As novas disciplinas podem ser criadas ou propostas por um ou mais professores e passam pela Comissão de Graduação que avalia a forma e a metodologia e fornece um parecer que será 
validado no Colegiado do curso. Porém, há a possibilidade de serem propostas e validadas de forma dinâmica por meio das disciplinas sem ementa ou programa pré-definido, tais como 
“Tópicos Especiais”, disciplinas optativas criadas para permitirem uma flexibilidade de criação de novos conteúdos e dessa forma garantir que novas tecnologias e novos conceitos possam
ser acrescidos à formação acadêmica do estudante.

